【豪奪土地】上海投靚地 政府假換地真搶地 十億港商落難記

中國改革開放近40年，多年來不少外資和港資流入內地，協助國家經濟發展，但強拍、強拆等社會不公仍時有發生，即使政協亦難逃厄運。曾連任四屆政協的愛國港商張宇，於20多年前以超過2.5億元購入上海外灘一塊地皮發展，往後多年，遭上海當局以偽發展、假換地的手法，奪走他的土地。張宇曾四出求助抗爭，惟公司因受地皮投資拖累而欠債累累，最終只獲上海政府賠償3000萬元。白手興家，張宇的身家由「10蚊變10億」，但維權廿載，再由「10億變10蚊」，賠了夫人又折兵。他坦言：「我失敗，因為我相信中國係法治社會。」

90年代 2.56億黃埔南外灘購地皮

港商苦主是四屆上海政協港澳委員張宇。張在1976年隻身來港，白手興家創立自己的房地產王國，高峰時身家近10億，業務片及馬來西亞、澳洲等地，因而有「由10蚊到10億」的美譽。當時，張宇主張外資返大陸投資，加上自己已任20年政協，懷住一顆愛國心，於1988年成為首批投資內地房地產的港商，及後又於1994年，因看好上海外灘的發展，以其公司「捷進」名義，斥資3200萬美元（約2.56億人民幣），購入當時仍未發展的上海黃埔南外灘一塊面積約5654平方米（49號地塊）的地皮，準備與馬來西亞的合作伙伴興建商業大廈。

大馬伙伴退出合作計劃

不過，馬來西亞的合作伙伴認為，投資中國政府風險太大，決定退出合作計劃，張要獨力發展，果然於該年年底，上海南市區長帶同時任建設銀行行長張恩照專程赴港，向捷進求購49號地塊，稱建行看中該地塊的發展潛力，以建設「建銀廣場」。張宇不虞有詐，認為國家銀行信譽不俗，加上自己政協身份，要以身作則帶頭讓路予國家銀行，遂以成本價轉讓土地。

原訂發展計劃觸礁 當局准改土地用途建樓花

然而，合同簽署後，建行遲遲未有履行發展承諾，又一直拖延付款，至1999年，張由政府內部消息得知，「建銀廣場」計劃早已殆死腹中，令49號地塊白白空置了5年。及後時任上海市長徐匡迪介入事件，於建行一再違約下，發出批示批準捷進更改土地用途，允許捷進取回土地，並能將建成的樓花轉向內銷。

重啟發展大計 政府要求換地

取回土地後，張宇重開發展大計，豈料於2001年，時任上海市委副市長陳良宇又認為，49號地塊要重新考慮，提出拆屋建綠發展方向，要求以同樣位於黃埔南外灘的B-4地塊與捷進交換。張宇當時認為B-4地塊同樣具發展潛力，且面積更大，認為有利可圖，接受交易。

疑換土地竟遭拍賣 原有土地被收回

當時上海市政府未有與張簽署合同，僅口頭承諾換地協議，而張因不黯內地官場規矩，未有過問交易協議，只努力為B-4地塊立項（提交規劃）作準備。2002年初，張代表捷進向政府提出為B-4地塊立項時，政府代表諸多阻撓，不斷稱未準備好。直到同年10月，B-4地塊竟於張宇不知情下，被拍賣予黃埔區政府屬下公司金外灘集團，收益去向不明，而原先屬於張宇的49號地塊，亦同告落入市政府手中。

政府補償土段有4000戶民居難發展

張宇有感受騙，向市政府投訴，當時政府口頭承諾將給予捷進三塊土地發展，以彌補B-4地塊的損失，但張到該3塊土地視察後，發現該三塊土地有超過4000戶基層居住，有感除非代政府斥資強拆收地，否則根本無法開發，認為政府又再次耍手段欺騙港商，斷然拒絕對方，誓要追究到底。

梁振英去信跟進 上海當局否認指控

不過，張宇自此以後再未能接觸到上海的官員，上海政府亦一直迴避其質詢，張宇苦無辦法，於2008年向時任行政會議召集人梁振英求助，梁當時替張向中央發信，等了三年，到2011年6月，張上訪至國家信訪局，方獲時任黃浦區區長馮經明回覆，明言「實施換地操作已無可能」，不作任何賠償。

信中国

國土資源局代表缺席審訊

張宇再苦等4年，到2015年方發覺原來早於2008年，上海信訪局原來曾覆信予梁振英，內容不但否認指控，更反指沒有拖欠捷進。張宇遂開始提出行政覆議（司法覆核），惟一直被拒，到2016年，張再向港區全國人大代表譚惠珠求助，張的個案終轉介至人大常委，並就行政覆議召開一次預審，然而上海市規劃和國土資源管理局辦公室竟然缺席，令審理無從對質，法院於往後3個月亦未見有下達判決。

習近平曾批示糾正事件

案件拖拖拉拉20多年，國家主席習近平、人大委員長張德江等領導人先後為張宇平反，批示糾正事件，但張宇一直未獲補償，而原先屬於捷進的49號地塊所位於的8-1地塊，卻以92.2億元人民幣成為2010年的地王，張宇不但錯失了「造王」的機會，更因發展計劃受阻，預先支付的7億元買地和規劃成本石沉大海，資金流遭嚴重打擊，而張宇於天津、蘇州和寧波的投資，亦因遇人不淑，被官方私下變賣資產，以致業務大縮水。

變賣深水灣單位 四出撲水還債

張宇昔日手持一系列深水灣單位，到今日變賣家當，兒子被逼搬入離島居住，自己則四出撲水還債，身家由「10億變回10蚊」，年屆80仍無法退休，有朋友仗義借錢支持，他才能撐到今日。到今年1月，黃埔政府私下接觸張宇，提出補償3000萬人民幣，張眼見自己年事已高，且不希望再欠朋友錢債，無奈接受協議。

看淡國情：我唔認識中國社會

經歷20年風雨，過去主張回內地投資的張宇，今日已看淡國情，回望過去懷著愛國心的自己，坦言：「我失敗，因為我相信中國係法治社會，因為我唔認識中國社會。」他又指，即使自己曾任4屆政協委員，但沒有政治人脈，在內地官場只是一介草民，沒有討價還價的力量，官方發出的紅頭文件均無意義，因而被上海政府利用自己的眼光，發掘具潛力的土地，再被政府踢走。

中國一旦未有真法治 回國投資只會損手

張宇指官場不公亦處處可見，一旦中國未能達到真正的依法治國，不論外資抑或港資，回國投資只會損手，希望一直打貪習近平主席能全力肅貪，令中國成為真正的法治社會。

//我失敗，因為我相信中國係法治社會，因為我唔認識中國社會//

點解可以咁天真

抵撚死

有共產黨就有這樣的事發生.jpg

傻仔一名

賺完蟈錢要搬去外國洗是常識

條友最後仲信習近平 根本另一條狗
只會權鬥 假反貪

祝親共奶共的所有香港人
好像呢條友咁

全家不得好死

呢篇野要譯成多國語言版，派比所有一帶一路既國家

譚乜珠，張乜江，張乜明，犯婦人果堆都要

呢d 阿伯又係九成成日屌廢青唔熟國情 中國而家唔同晒 叫廢青返去闖下嗰d

真係收返三千萬？

傻西

條友無撚得救
洗唔乾淨的支那毒

搞到咁 仲信咩習主席
幫你平返 但唔補償有替用

殺你全家

要我講 一萬句 對唔住 又點話

呢段野真係想廣傳

條友on9
第一 返大陸做生意咁耐唔識同官合作？你大方小小就唔會有今日啦
第二 明知自己俾人陰咗 仲死都要同人鬥氣，直接斬纜啦，之後拉拉聲去官商勾結啦
總結 人蠢無藥醫

好撚仆街 屌你老母大陸

不過有一樣野是真
依家香港根本食緊上一代人做的孽

北上投資
叫雞
寄大量衣物
上去玩
03年四大銀行上市認購 清壞帳

幫中國賺到極大量外匯

收番呀，比3千萬美金
收番3千萬人仔

希望一直打貪習近平主席能全力肅貪，令中國成為真正的法治社會

就黎入棺材
都未睇得化

希望阿張生
下世繼續做中國人
可以睇到有法治既中國

機遇處處嘅野我識條鐵咩

On9 習近平出手 洗撚攪到咁
擺明hea 鳩佢

大快人心

信共產黨

世界癌細胞冇講錯

呢啲只係帳面說話，枱底真章都未如何道出，連登神探唔水會盡信片面之詞

五毛會點反駁

抵撚死, 咁白痴

咁抵你死啦！ 咁ON

呢 D 都唔止一單, 之前有報過有人上去開廠投資, 最後成間廠比人食晒
玩法又係咁上下, 話換嘢換地, 跟住無晒

好撚正

黨要你一塊地都不可以嗎？

個堆國家好多本身都爛仔國家，都係同中共鬥古惑
係香港人on撚99有文明唔要，要同野蠻合作

成日話「背靠野蠻」

抵死

開發大西北

你有背景有實力就好爽

屌你呢d所謂老細上位都真係靠天時地利
做撚左咁耐生意都柒下柒下咁
你話+x哥會唔會咁on9

大既就搶地
細既就搶廠，開頭扮哂野同你合作叫你俾錢開廠開公司
做到有d起息就需手段迫走你
聽唔少啦

大既就搶地
細既就搶廠，開頭扮哂野同你合作叫你俾錢開廠開公司
做到有d起息就耍手段迫走你
聽唔少啦

咁要唱番首佢嘅首本名曲

妳說妳 想要逃 偏偏注定要落腳
情滅了 愛熄了 剩下空心要不要

土地是黨的

巧取豪奪你家田

前晚光明頂19就係屌呢樣野
獅子山一代只係出世岩時候
好多就算搵到錢都無文化無智慧柒撚懞懞
最可悲而家香港係佢地話事

最恐怖係呢一代人開始退休，又想用下一代的資源來養佢地

點解作為一個生意佬可以咁on9, 識玩一定可以全身而退

中國冇法治亦都係做生意嘅好處，只要識玩，一定可以玩贏

就算係好人都好，對住奸人，一定要比佢更奸

自己冇料又on9

傻仔 咪天真

大陸人要呃你 你點合作 點打招呼都係會俾人呃

今時今日仲信中國人？

佢最蠢係搵夠後唔識走資去外國享清福 反而留係大陸想再發展 結果咪仆街囉

中國投資要同官打交道都唔識就沖上去
做左廿年政協都唔識埋堆R fd
宜家拎得番$3000萬咪偷笑
獅子山下起家個批都係得個勤力同食正時勢
叫佢地係呢個年代出世一定又係廢青

仲未知死

有聽
好正

我覺得佢個仔好慘，原本可以un un腳做二世祖

又一次覺得李生真係醒。

老一輩無論有錢無錢, 大部份都係真心膠, 出錢出力為中國, 可惜中國只當你係工具

用完即棄
咁真心 結果點樣對待你
醒啦

抵死， 做支那政協都唔熟讀支那歷史， 讀開支那歷史呃地根本好平常

張宇
唔好扮香港人啦好嗎？

狗先會信中國

又唔見四大地產商係支那比人搶地？

他坦言：「我失敗，因為我相信中國係法治社會。」
咁就抵你失敗啦

佢個馬拉糕拍檔就醒喇

十億上一堂， 教訓真貴

你估無

中國人最不可信.jpg

倪匡話齋: 妓女尚可相信，共產黨萬萬不能信